﻿Dans ce chapitre, je présenterai de façon succincte l'évolution de certaines caractéristiques du pianoforte. Cette partie de la revue de littérature s'appuie sur plusieurs sources comme le livre de Dolge «\textit{Pianos and their Makers}» \citet{Dolge1911} ou encore de l'article du \textit{Grove Music Online} de Ripin sur le pianoforte \citet{PianoforteGrove}.
\section{Évolution de la manufacture du pianoforte}
On pense souvent que Christofori a proposé un instrument déjà terminé, alors qu'en réalité la conception de l'instrument s'est faite par étapes : d'abord le nouveau système de mécaniques, puis la nouvelle caisse (issue de la constatation que les nouvelles mécaniques ne pouvaient s'adapter sur le clavecin). L'invention des mécaniques est apparue à trois endroits différents, mais presque à la même époque : 1707 pour Christofori, 1716 pour Marius et 1717 pour Schröter, ce qui pourrait signifier qu'elle a été inspirée par un instrument en vogue à ce moment et que les trois inventeurs connaissaient : le dulcimer \citetapos{Dolge1911}. En 1711 parait la première publication contenant un dessin de la mécanique conçue par Bartolomeo Christofori. La même année, il présente un instrument expérimental, encore à l'état de prototype, qui contient cette mécanique le « piano e forte » et en 1720 l'instrument est au point. La construction des pianos de Christofori est similaire à celle d'un clavecin italien du 18e  de style « caisse épaisse », excepté qu'ils ont un côté courbé \citetapos{PianoforteGrove}. D'autres avaient essayé d'adapter la mécanique du marteau aux clavecins, comme Jean Marius de Paris qui en présente trois croquis à l'Académie des sciences en 1716 (donc avant le pianoforte), mais il semble qu'il était impossible de produire ce clavecin d'un point de vue technique  : il fallait modifier le procédé de fabrication de tout l'instrument \citetapos{Dolge1911}. Notamment, la mécanique avec marteau demande une plus grande tension des cordes que celle des instruments à cordes pincées, c'est pourquoi la caisse devient plus épaisse que celle des clavecins (elle doit supporter la tension accrue).  La mécanique du Christofori 1720 présente aussi des nouveautés par rapport à celle qu'il avait proposée en 1707, comme l'échappement (encore simple), ou l'indépendance des étouffoirs (un étouffoir par corde, relié à l'action du marteau).
 Comme mentionné plus haut, Schröter a aussi proposé sa version de la mécanique dès 1717 et Silbermann l'utilise dès 1728 pour faire ses propres pianos (Silbermann a fait des pianos pour Bach entre autres, mais celui-ci n'en aimait pas la mécanique : trop lourde comparée au clavecin). Elle devient cependant célèbre (la mécanique de Schröter) en tant que mécanique viennoise (ou mécanique allemande) quand le meilleur élève de Silbermann : Johann Andreas Stein en propose quelques mises au point. Cependant, Nanette Stein (la fille de Johann Andreas Stein) change encore les mécaniques Schröter et fait ainsi connaître la maison Stein en tant que facteurs préférés de Mozart et Beethoven (entre autres). Comme le mentionne Dolge dans son travail \citetaposp{ Dolge1911}{P. 59}: 
 \begin{quote} peut-être pas seulement parce que cette mécanique avait un toucher plus élastique que la version anglaise de la mécanique de Christofori, mais parce qu'elle produisait un timbre plus sympathetic (pas de traduction...), rappelant le timbre du clavecin. Ce timbre peut seulement être produit par la mécanique viennoise, car le marteau quand il frappe frôle la corde alors que dans la mécanique anglaise il est plus percutant sur la corde .
 \end{quote}
 
Bien sûr vient l'invention en 1821 du double échappement encore utilisé aujourd'hui (mais adopté assez tard par certains comme Pleyel), puis l'apparition des agrafes, qui permettent notamment de choisir précisément la longueur vibrante de la corde et ont aussi altéré le timbre du piano dans les aigus.
Plus tard, d'autres élèves de Silbermann (Zumpe et Backers) exportent la mécanique de Schröter en Angleterre et en proposent quelques modifications à leur tour, ce qui la rendra célèbre sous le nom de mécanique anglaise. Début 1760, Zumpe construit en Angleterre les premiers pianos carrés, avec mécanique anglaise, cordes en métal et un cadre encore plus fort (mais toujours en bois). En 1776, Sébastien Érard copie ce piano à Paris « \textit{Cependant ces pianos avaient un timbre faible et encore incomparable aux pianofortes en forme d'ailes }» \citetapos{Dolge1911}. John Broadwood, en Angleterre et en 1781, change le sommier de place (il est usuellement placé à droite sur les clavecins) pour le mettre devant et amène par là une première augmentation de la puissance \citetapos{Dolge1911}. Un peu plus tard, en 1820, Allen et Thom présentent en Angleterre un grand piano avec un cadre de métal qui peut soutenir jusqu'à 6000 kilos contre 4000 avant (et 18 000 aujourd'hui !), Érard suit cette idée à Paris en 1823 (c'est encore un assemblage de différentes barres de fer et autres bouts de taules dans son cas...) puis c'est au tour de Babock à Boston en 1825 (cadre en fer intégral). John Broadwood dépose le brevet pour un cadre renforcé avec des plaques de métal et barres de fer en 1827. Les fabricants de Vienne et de New York eux rejettent ce cadre qu'ils disent sonner criard dans l'aigu jusqu'en 1837. Enfin avec le succès des expositions de Londres en 1862 et de Paris en 1867 les pianos à cordes croisées et cadres en fer de l'école de Boston s'imposent un peu partout \citetapos{Dolge1911}.
On voit à travers ce morceau d'histoire comment les trois principaux pôles de la facture pianistique du 19e siècle se sont mis en place (Paris, Vienne, Londres), on y voit aussi qu'en deux siècles la manufacture a manifestement tout à fait changé, soit on renforce des parties existantes (le cadre par exemple), soit on altère le modifie le fonctionnement d'autres parties (les mécaniques).
\section{Évolution du timbre}
Pour certains musicologues les sonorités ou l'étendue du clavier du Érard que reçoit Beethoven en 1803 l'ont poussé à utiliser cette nouvelle dimension compositionnelle Tilman Skowroneck \citetaposp{Skowroneck1803}{p. 85-86} explique que : 
\begin{quote} Des compositions pour piano importantes écrites après l'arrivée de l'instrument (en commençant par la sonate « Waldstein » Op. 53) et montrent l'influence du Érard durant une courte période de temps. De plus, l'instrument joue un rôle important dans les efforts que Streicher fournit pour améliorer et moderniser la production de sa manufacture. \end{quote}
 On voit ici d'une part que c'est la manufacture du piano qui influence parfois la composition, en offrant de nouvelles possibilités de création, mais aussi comment les compositeurs influencent les manufactures de pianos. En effet, Streicher (un facteur de pianos de Vienne et un proche de Stein puisqu'il avait épousé sa fille dont nous parlions plus haut : Nanette Stein) qui savait tout le bien que Beethoven pensait du Érard qu'il avait acquis (au début du moins) et à qui le compositeur demande d'en modifier le poids des touches, le feutre des  marteaux ou le point de balance des touches, a certainement inclus ces points importants dans la manufacture de ses propres pianos. Un extrait d'une lettre confidentielle de Johan Friedrich Reichardt qui décrit un concert chez Nikolaus Zmeskall confirme d'ailleurs ce point :
 
\begin{quote} C'était un instrument magnifique par Streicher, amené à la vie aujourd'hui comme si c'était un véritable orchestre. Streicher avait abandonné la douce, très répondante, rebondissante, et roulante mécanique des autres instruments viennois, et à la demande et sur les conseils de Beethoven a donné à cet instrument plus de résistance et d'élasticité dans le but que l'interprète qui joue avec force ait plus de contrôle sur le son et la résonance de l'instrument, mais aussi sur les subtils diminuendos. \citetaposp{Skowroneck1803}{p. 93}\end{quote}
Cependant, s’il est clair pour les musicologues que le timbre de l'instrument a bien évolué, il existe toujours une réticence des interprètes à jouer sur les instruments anciens. Dans son livre \textit{Les avatars du piano} \citet{Kreidy} soulève d'ailleurs ce problème important à nos yeux : la dépréciation des instruments anciens (dans la suite de ce travail, nous considèrerons comme anciens les pianos dont la construction remonte à la première \textit{}  moitié du XXe siècle ou avant) et la pensée courante que la sonorité du piano moderne est insurpassable. Comme nous l'avons vu dans la partie précédente, les modifications apportées à l'instrument ont été nombreuses et de natures différentes et le timbre du pianoforte a écopé des conséquences : il a évolué avec les modifications structurelles de l'instrument. Même si les changements de timbre ne sont pas forcément frappants entre deux instruments de factures assez proches dans le temps, ils le sont lorsqu'on compare un instrument moderne et un instrument de 1790. En effet, sur un court laps de temps les transformations de la facture sont nombreuses, mais ont parfois un impact minime sur les sonorités, c'est en réalité la somme de ces changements, donc sur un espace de temps plus grand, qui est assez profonde. Malheureusement comme le souligne Kreidy, \textit{les interprètes modernes ont souvent tendance à considérer que le piano moderne est la somme d'améliorations successives, le résultat de perfectionnements successifs et par là même ils ne voient pas l'instrument parfait dans son style que représente chacun de ces « avatars » du piano.} Pourtant, lorsque la guitare électrique a vu le jour par exemple, les interprètes ne l'ont pas vu comme un perfectionnement de la guitare classique, comme un pas franchit sans retour en arrière possible. Non, la guitare électrique fut considérée comme un nouvel instrument et cohabite parfaitement avec la guitare classique. Alors pourquoi lorsque les sonorités du piano moderne sont si loin de celle du pianoforte ne reconnaît-on pas qu'il s'agit, au même titre que les guitares classiques et électriques, d'instruments différents dont l'usage même est différent ?
Un des problèmes constatés par Kreidy est que la puissance du piano moderne ne permet pas à l'interprète d'exécuter correctement certaines nuances écrites pour des pianos anciens. Par exemple si on regarde le Klavierstücke D 946 No 1 de Schubert dans les mesures 15 à 33, l'interprète doit jouer \textit{sforzando} sur les mesures 18 à 20, puis retomber sur un \textit{piano} à la mesure 21. La résonance du piano moderne le lui permet-elle ? Pour \citet{Kreidy} la réponse est non. La main gauche tient l'accord en blanche, mais la résonance reste dans le forte jusqu'à la fin de la mesure 21. La résonance plus faible du pianoforte, qui retombe directement, permettrait de passer en deux temps seulement du forte au piano de cette mesure 21.
\\
Les exemples sont assez nombreux dans le répertoire. Et ce qui semble relever de l'intuition ou de la constatation chez \citet{Kreidy} nous semble tout à fait mesurable : l'extrait de Schubert est joué allegro donc 120 battements par minutes, ce qui correspond à 2 battements par secondes. De plus, la signature est à 2/4 donc une mesure doit être jouée en 1 seconde. Si l'on considère que la transition du forte vers le piano doit se faire entre le milieu de la mesure 20 et le milieu de la mesure 21, alors un instrument capable d'effectuer cette transition est un instrument dont le \textit{temps de résonance} est inférieur à 1 seconde.
\\
Il nous a semblé trouver trois catégories de changements majeurs dans l'ouvrage de Ziad Kreidy :
\begin{itemize}
\item Changements de dynamique : la puissance du piano ancien est très faible face à celle du piano moderne et cela est dû au renforcement progressif de l'instrument ou encore à la tension de plus en plus grande des cordes.
\item Changements temporels : la résonance du piano moderne est bien plus longue que celle du piano ancien.
\item Changements timbraux : on constate dans le piano moderne une certaine uniformisation des sonorités, les différents registres perdent leurs spécificités et tendent vers une homogénéité du timbre.
\end{itemize}
\section{En quoi l'évolution des sonorités peut modifier l'expérience musicale}
Alors si nous avons vu que le timbre du piano est en constante évolution, que penser des interprétations sur instrument moderne ? L'auditeur est sans doute condamné à perdre, avec cette mutation des sonorités, une partie du texte musical comme on l'a vu dans l'exemple de Kreidy. Si on est prêt à dire qu'on perdra certainement quelque chose dans la transcription pour guitare classique d'un morceau de Jimi Hendrix, alors la même constatation doit être valide dans le cas du piano.
Mais cette modification de l'expérience musicale opère aussi du côté de l'interprète, car en acceptant de jouer sur piano moderne uniquement, il refuse les sonorités singulières des multiples pianos précédents. Par là même, il efface peu à peu les spécificités des interprétations sur ces instruments et tend alors vers une uniformisation de la technique pianistique.
Ce qui n'est pas évoqué dans les différents travaux qui observent ce changement de timbre, c'est que le geste au piano est non seulement créateur (excitateur au sens de \citetnopar{Cadoz1999}) mais aussi modificateur de la sonorité. On peut donc penser que les pianistes pourraient être en mesure, par leurs gestes, de compenser le changement de timbre sur les pianos modernes pour retrouver, ou au moins tendre, vers les sonorités des pianos anciens.